% A4 Papier und Dokumentklasse
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%Umlaute
\usepackage[utf8]{inputenc}
% Satztrennung, Deutsche formatierung
\usepackage[ngerman]{babel}
% Ausgabefonts
\usepackage[T1]{fontenc}
% Bilder
\usepackage{graphicx}
% Mathe
\usepackage{fourier}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{stmaryrd}
%Spezielle Aufzählungen
\usepackage{paralist}
%Spezielle Kopfzeile
\usepackage{fancyhdr}
 
\newcommand{\defeq}{\vcentcolon=}
\newcommand{\eqdef}{=\vcentcolon}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\Pot}{\mathcal{P}}
\newcommand{\Borel}{\mathfrak{B}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}

\newcommand{\fastsicher}[1]{\underset{#1\to\infty}{\xrightarrow{\text{fast sicher}}}}
\newcommand{\stoch}[1]{\underset{#1\to\infty}{\xrightarrow{\text{stoch}}}}
\newcommand{\inVert}[1]{\underset{#1\to\infty}{\xrightarrow{\text{in Vert.}}}}

\newcommand{\Hin}{\enquote{\(\Rightarrow\)}}
\newcommand{\Rueck}{\enquote{\(\Leftarrow\)}}
\newcommand{\toinf}{\rightarrow \infty}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}
\DeclareMathOperator{\Cov}{Cov}

\setlength{\parindent}{0pt}
\title{Probeklausur}
\author{Philipp Dippon}
\date{}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{}
\lhead{Probeklausur}
\cfoot{\thepage}



\begin{document}


\section{Aufgabe 1}
Falls \(|\Omega| < \infty\) und \(f : \rightarrow \R\) so ist aus der Übung bekannt (Blatt3 Aufgabe 4) die Relation \(\E(f(x)) = \sum\limits_{x \in X(\Omega)}f(x) \P(X=x)\). \\
Damit gilt: \[\E(\exp(x)) = \sum\limits_{x\in X(\Omega)}\exp(x) \P(X=x) =\]
\[ \sum\limits_{\substack{x\in X(\Omega)\\x<a}} \overbrace{\exp(x)}^{>0} \overbrace{\P(X=x)}^{\geq 0} + \sum\limits_{\substack{x\in X(\Omega)\\x\geq a}}\exp(x) \P(X=x) \geq \sum\limits_{\substack{x\in X(\Omega)\\x \geq a}}\exp(x) \overbrace{\P(X=x)}^{\geq 0}\]
Da die Exponentialfunktion monoton wachsend ist gilt \(\exp(a) \leq \exp(x) \quad \forall x \geq a\).
\[\E(\exp(x) \geq \exp(a) \sum\limits_{\substack{x \in X(\Omega)\\x \geq a}}\P(X=x) = \exp(a)\P(X \geq a)\]
Da \(\exp(a) \geq 0 \forall a \in \R\) erhalten wir \(\P(X\geq a) \leq \frac{\E(\exp(x))}{\exp(a)}\)

\section{Aufgabe 2}
\begin{compactenum}[a)]
	\item
	\(\rho_\lambda\) ist offensichtlicherweise nichtnegativ und integrierbar. Außerdem ist 
	\[\int\limits_{-\infty}^{\infty}\rho_\lambda(x)dx = \int\limits_0^\infty \lambda e ^{-\lambda x}dx = \lambda \cdot \frac{1}{-\lambda} e ^{-\lambda x} |_0^{\infty} = (-1) (0-1) = 1\]
	\(\Rightarrow \rho_\lambda\) ist eine Wahrscheinlichkeitsdichte.
	\item
	\[\E(X) = \int\limits_\R x \rho_\lambda(x) dx = \int\limits_0 ^{\infty} x \lambda e ^{-\lambda x} dx \overset{P.I.}{=} \lambda ( \frac{-1}{\lambda}e ^{-\lambda x} x |_0 ^{\infty} - \int\limits_0 ^{\infty} 1 \cdot \frac{-1}{\lambda}e ^{-\lambda x}dx)\]
	\[= \lambda(0 - 0) - \lambda \frac{(-1)^2}{\lambda^2}e ^{-\lambda x} |_0 ^{\infty} = 0 - \frac{1}{\lambda}(0-1) = \frac{1}{\lambda}\]

	\[Var(X) = \int\limits_\R (x-\frac{1}{\lambda})^2 \rho_\lambda(x) dx = \int\limits_0 ^{\infty} (x- \frac{1}{\lambda} )^2\lambda e ^{-\lambda x}dx = \lambda \int\limits_0 ^{\infty} x^2 e^{-\lambda x}dx - 2 \int\limits_0 ^{\infty}x e ^{-\lambda x} dx + \frac{1}{\lambda} \int\limits_0 ^{\infty} e ^{-\lambda x}dx \]
	\[= 2 \int\limits_0 ^{\infty}x e ^{-\lambda x}dx - 2 \int\limits_0 ^{\infty}x e ^{-\lambda x}dx + \frac{1}{\lambda} \int\limits_0 ^{\infty} e ^{-\lambda x} = \frac{1}{\lambda} \cdot \frac{-1}{\lambda}e ^{-\lambda x} |_0 ^{\infty} = \frac{-1}{\lambda^2}\]

	\[(*) = \int\limits_0 ^{\infty}x^2 e ^{-\lambda x} dx = \frac{-1}{\lambda} x^2 e ^{-\lambda x} |_0 ^{\infty} - \int\limits_0^\infty 2 x \frac{-1}{\lambda}e ^{-\lambda x}dx = 0 + \frac{2}{\lambda} \int\limits_0 ^{\infty} x e ^{-\lambda x} dx\]

\end{compactenum}



\section{Aufgabe 3}
Alle 3 Herren nummmerieren ihren Hut im Inneren (mit den Zahlen \(1,2,3\)), sodass jede Zahl genau einmal vorkommt. Das blinde und zufällige Greifen entspricht dann einer Permutation der vermerkten Zahlen \((1,2,3)\). Die Anzahl der Elementarereignisse entspricht der Anzahl der möglichen Permutationen. Die günstigen Fälle sind die Permutationen, bei denen eine der Zahlen im Tupel unverändert bleibt:

6 mögliche Ereignisse, von diesen gehören 4 zu den günstigen Fällen (unterstrichen): \(\{ \underline{(1,2,3)},\ \underline{(1,3,2)},\ \underline{(2,1,3)},\ (2,3,1),\ (3,1,2),\ \underline{(3,2,1)}\}\)
\[ \Rightarrow \P(\text{mind 1 richtiger Wert}) = \frac46 = \frac23\]

\section{Aufgabe 4}

Für \(1 \leq i \leq n\) definieren wir eine Zufallsvariable 

\[X_i = 
\begin{cases}
1 & \text{falls der i-te Würfel 6 zeigt} \\
0 & \text{sonst}	
\end{cases}\]
die das Ergebnis des i-ten Würfels beschreibt. Es gilt, dass die \(X_i\) unabhängig sind \(\P(X_i = 1) = \frac{1}{6}\).
Weiter definieren wir \(S_n = \sum\limits_{i=1} ^{n} X_i\) die Anzahl der 6er bei n Würfeln.

Randbemerkung
\[\P(S_n = k) = \P(\sum\limits_{i=1}^{n} X_i =k) = \P(X_1 =i_1, X_2 = i_2, \dots , X_n = i_n | \sum\limits_{j=1}^{n} i_j=k)\]
\[ = \sum\limits_{\text{alle anderen Mögl. k-Zufallsvariable}} \P(X_1 = 1, X_2 = 2 , \dots , X_k = 1, X_{k+1} = 0 , \dots, X_n = 0) = \]\[\sum \P(X_1 =1) \P(X_2 = 2) \cdots \P(X_{k} = 1) \P(X_{k+1} = 0) \cdots = \frac{n!}{(n-k)!k!} \left(\frac{1}{6}\right)^k \left(\frac{5}{6}\right) ^{n-k}\]
Ende Randbemerkung


\(S_n\) ist dann \(B_{n,\frac{1}{6}}\)-verteilt und der Gewinn wird beschrieben durch \(T = - \mathbb{1} _{\{S_n=0\}} + \sum\limits_{k=1}^{n} k \cdot \mathbb{1} _{\{S_n=k\}}\)


\[\E(T) = - \left(\frac{5}{6}\right)^n + \sum\limits_{k=1}^{n} k \binom{n}{k} \left(\frac{5}{6}\right)^{n-k}\left(\frac{1}{6}\right)^{k} = - \left(\frac{5}{6}\right)^{n} + \frac{n}{6} \sum\limits_{k=1}^{n} \frac{(n-1)!}{(k-1)!(n-k)!} \left(\frac{5}{6}\right)^{n-k}\left(\frac{1}{6}\right)^{k-1}\]
\[= - \left(\frac{5}{6}\right)^{n} + \frac{n}{6} \underbrace{\sum\limits_{k=0}^{n} \frac{(n-1)!}{k!(n-1-k)!} \left(\frac{5}{6}\right)^{n-1-k}\left(\frac{1}{6}\right)^{k}}_{*} = - \left( \frac{5}{6}\right) ^{n} + \frac{n}{6} \overset{!}{>} 0\]
\[(*) = \sum\limits_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} \left(\frac{5}{6}\right)^{n-1-k}\left(\frac{1}{6}\right)^{k} = \left(\frac{5}{6}+ \frac{1}{6}\right)^{n-1}=1\]

Nun gilt \(\E(T) > 0\), genau dann wenn \(\frac{n}{6}> \left(\frac{5}{6}\right)^{n} \Leftrightarrow n \geq 4\)
\section{Aufgabe 5}
Die Menge der Elementarereignisse des 3-fachen Würfelns  \(M = \{ (a_1,a_2,a_3) \in \{ 1,2,3,4,5,6\}^3 \} \)
hat die Mächtigkeit von \(6^3\)
\[ \Rightarrow \P(\text{3 Zahlen gleich}) = \P(a_1=a_2=a_3) = \frac{6}{6^3} = \frac1{36}\]
\[ \P(\text{genau 2 Zahlen gleich}) = \P(a_1=a_2 \neq a_3) + \P(a_1 \neq a_2 = a_3) = 3 \cdot \frac{6\cdot1\cdot5}{6^3} = \frac{15}{36} \]
\[ \P(\text{3 unterschiedlich}) = 6 \cdot 5 \cdot 4 \cdot \frac1{6^3} = \frac{20}{36} \]

Da wir eine Hypothese mit 2 Freiheitsgraden testen wollen, wenden wir einen \(\chi^2\)-Test an. 
\[H_0: p_1 = \frac{20}{36}, p_2=\frac{15}{36}, p_3=\frac{1}{36}, \alpha = 1 \%\]

\[ X = \sum_{j=1}^3 \frac{(n\cdot p_j - n_j)^2}{n\cdot p_j}	\] ist in etwa verteilt wie eine Zufallsgröße mit Dichte \(\rho(i) = \frac{1}{2} e^{-\frac{t}{2}}\).

Ablehnungsbereich von \(H_0: [a, +\infty[\). \(a\) wird so bestimmt, dass \(\frac1{100} = \int\limits_{a}^{\infty} \frac{1}{2} e^{-\frac t2} dt = [-e^{-\frac t2}]_a^\infty = e^{-\frac{a}{2}} \Rightarrow e^{\frac{a}{2}} = 100 \Rightarrow a = 2 \cdot \ln(100) = 2 \cdot 4,605 \approx 10\) \( \Rightarrow \) Ablehungsbereich: \(X > 10\).

Experimenteller Wert für \(X\)

\[ X = \frac{(1000\cdot \frac{20}{36} - 890)^2}{1000\cdot \frac{20}{36}} + \frac{(1000\cdot \frac{15}{36} - 108)^2}{1000 \cdot \frac{15}{36}} + \frac{(1000 \cdot \frac{1}{36}-2 )^2}{1000 \cdot \frac{1}{36}} \]

\[ \geq \frac{(1000 \cdot \frac{1}{36} -2)^2}{1000\cdot\frac{1}{36}} = \frac{\left(\frac{1000}{36}\right)^2 - 2 \cdot 2 \cdot \frac{1000}{36} + 4 }{\frac{1000}{36}} \geq \frac{1000}{36} - 4 \geq \frac{1000}{5}-5 = 20 -4 = 16\]

\(X \geq 16 \geq 10 \Rightarrow H_0\) wird abgelehnt. 


\end{document}